中国房价涨涨惨 中等收入者受害最大  

[ 小人物小想法 ] 于2007-08-13 11:54:06 上帖 [ 发短信 ] [ 表状 ]  

中国人民银行前天发布报告说，今年以来，中国房地产价格又出现了加快上涨势头，其中，深圳已连续17个月同比涨幅超过10%，北京已连续14个月同比涨幅超过8%。70个城市在6月份的房屋销售价格同比上涨7.1%。 

　　不断上涨的房价和物价令中等收入人群叫苦不迭。有学者发表文章指出，中国中等收入人群已成为高房价的最大受害者，高房价增加了依然脆弱的中产阶层重返贫困的可能。 

　　而目前中国的贫困人口总数已达到2亿以上，这个庞大的底层群体对社会不认同，成为社会稳定的重大隐患。 

对未来感到沮丧 

　　《中国青年报》与一家网站新闻中心近日联合开展的一项调查显示，38.9％的人认为，一两年内房价“不会降，但上涨速度会慢一些”；30.2％的人则认为房价“不会降，上涨速度会比现在还快”，只有30.9％的人认为一两年内房价“会大幅下降”或“小幅下降”。 

　　这次调查的参与者主要是中等收入人群，结果表明，59.8％的人认为高房价影响最大的是中等收入群体。一方面，中等收入群体同样难以承受高房价，另一方面，政府保障性住房的政策却无法顾及到这个群体。 

　　持续走高的房价令许多中等收入人群对未来感到沮丧。一位参与调查者说：“现在这个房价，中等收入者最尴尬——收入高的其实不在乎，还能投资炒房赚一笔，收入低的也有廉租房和经济适用房，只有我们夹在中间的被挤入市场，让房子压得喘不过气来。”　　 

　　另有受访者直言，中等收入人群现在只有两条路，要么努力进入高收入群体，要么往下走，返贫为低收入群体。 

　　中国政府从2004年开始对房价进行宏观调控。但几年下来，政府出台的“国六条”、“国八条”等一系列政策，效果并不明显，房价依然一片大涨。

　　中青报引述华南师范大学副教授唐昊说，对于中等收入者来说，现在房价透支的不仅仅是今后几十年的收入，还有再教育或者投资或者创业的机会，因此也透支了往上发展的路径，对他们的发展权是一种明目张胆的伤害。 

　　由中国国际广播电台主办的“国际在线”网站昨天也发表署名文章，指出中国的中产阶层规模不大、独立性不强、制度上缺乏保障，这些都导致他们的脆弱，而房价的上涨在损害他们发展能力的同时，也在伤害着社会的稳定与和谐。 

　　文章说，中国的社会分层呈金字塔型结构，中间阶层人数较少，中下层人数众多，过大的贫富差距，加重社会群体之间的隔阂和冲突，增大社会动荡的可能性。 

　　社会分层的状况使得人们产生了较大的心理落差，相对的剥夺感、仇富心理成为一种普遍的社会心态，生活满意度下降，对社会的信心指数下降，社会焦虑感上升。 

　　目前中国中间阶层的规模只占就业人口的15%。文章认为，这种结构不利于社会稳定，因为人没有恒产就没有恒心，当人们一无所有或拥有的资源很有限时，就希望强力改变现有的社会，以便进行社会财富的重新分配。(于泽远　联合早报网) 

　　选自节约网  

